\subsection{Placements}

\begin{exercice}
Quel est le montant de l’annuité que je dois verser pour obtenir un capital de Fr. 10'253'224.— au moment du vingtième versement, si le taux est de $6.28 \%$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Après avoir placé 20 annuités à intervalle d’une année, on veut obtenir un capital de Fr. 160'000.—. Le taux des intérêts composés étant de $6 \%$, quelle doit être la valeur de l’annuité versée chaque année si le capital doit être constitué un an après le dernier versement ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Au 01.01.1993, j’ai décidé de verser le 1er mars de chaque année un montant de Fr. 12'000.— sur un compte qui rapporte du $5.05 \%$.
	Le 1er mars 1993, j’ai 21 ans. Quel montant sera-t-il à ma disposition le jour de mes 60 ans ?


Combien devrais-je placer chaque année à $4\frac{1}{4} \%$ pour toucher au moment du vingt-quatrième versement Fr. 101'911.85  ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Combien ai-je effectué de versements si j’ai versé chaque année Fr. 5'531.10 et que j’ai retiré après un certain temps Fr. 120'000.— ? (taux $5 \%$)
\end{exercice}

\begin{exercice}
Le 15 mars 1988 Monsieur Vittorio Rossi  a gagné à la loterie la somme de Fr. 1'455'800.—. Le fisc a retenu à la source Fr. 509'000.—.
Monsieur Rossi a placé le reste de son gain sur un compte bancaire au taux de $5 \%$.

Le 15 mars 1990, il a retiré Fr. 65'000.— pour l’achat d’une voiture.
Le 15 mars 1993, il a retiré Fr. 25'000.— pour un grand voyage à l’occasion de ses 60 ans.

Monsieur Rossi étant indépendant, il n’a pas cotisé à une de caisse de retraite. Il souhaite conserver le solde du compte comme source de revenu pour ses vieux jours.
Sachant qu’il aura 65 ans le 15 mars 98, combien aura-t-il mis de côté pour ses vieux jours à ce moment-là ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un indépendant a prévu de créer sa propre caisse de retraite. Pour se faire, il a placé chaque année Fr. 3'600.— et ceci à 20 reprises, puis Fr. 4'800.— à 10 reprises et enfin 5 versements de Fr. 6'000.—.
De quelle somme dispose-t-il au moment du dernier versement, si le taux a été constant à $4.05 \%$ ?

Du 1er janvier 1960 au 1er janvier 1996, un individu a versé des annuités constantes pour avoir Fr. 3'259'702.80 au 1er juillet 2005. Si le taux a été constant $4.25 \%$, calculer le montant de l’annuité versée par cette personne.
\end{exercice}

\begin{exercice}
En examinant un placement en francs suisses à l’étranger, on constate les mouvements de capitaux suivants :

1er janvier 1970 : ouverture du compte : versement de Fr. 240'000.—	
1er janvier 1975 : retrait du compte Fr. 20'000.—	
1er janvier 1983 : versement sur le compte Fr. 360'000.—	
1er janvier 1985 : versement sur le compte Fr. 240'000.—	
1er janvier 1992 : retrait du compte Fr. 50'000.—

Si les taux d’intérêts appliqués ont été de :
$8 \%$ du 1er janvier 1970 au 31 décembre 1977 
$9 \%$ du 1er janvier 1978 au 31 décembre 1982
$10 \%$ du 1er janvier 1983 à ce jour.

Calculer la somme indiquée par ce compte au 1er janvier 1993. 
\end{exercice}

\begin{exercice}
Du 1er janvier 1950 au 1er janvier 1963 : 	versements de Fr. 10'500.— chaque 1er janvier
A partir du 31 mars 1967 : 		12 versements de Fr. 12'000.— chaque 31 mars
Le 1er juillet 1971 : 		retrait de Fr. 25'000.—
Du 1er juillet 1970 au 1er juillet 1981 : 	versements de Fr. 7'000.— chaque 1er juillet
Le 1er octobre 1985 : 		retrait de Fr. 12'500.—

Combien y a-t-il sur le compte le 31 décembre 1990 ? (taux $3 \%$)
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un financier a versé à sa caisse de retraite :
le 1er janvier 1997 un montant global de Fr. 100’000.—,
versements du 1er juillet 1998 au 1er juillet 2010 chaque 1er juillet de Fr. 10’000.—,
le 31 décembre 2012, il retire Fr. 331’000.—.

Combien lui reste-t-il à prélever au 1er janvier 2013, si le taux de rendement est de $3\frac{3}{4} \%$ ?
\end{exercice}

\subsection{Emprunts}

\begin{exercice}
Un emprunt de Fr. 250'000.— doit être remboursé en 18 annuités constantes, la première fois une année après l’emprunt. Si le taux est de $4.75 \%$, combien devra-t-on payer annuellement ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
A combien se montait initialement un emprunt, si nous avons remboursé 26 montants de Fr. 22'000.— annuellement et si le taux était de $8\frac{1}{3} \%$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Combien de remboursements avons-nous effectué, si le capital emprunté se montait à Fr. 200'000.— et si nous avons versé chaque année Fr. 29'705.55 avec un taux de $4 \%$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Une personne place le même jour à intérêts composés deux capitaux s’élevant ensemble à Fr. 25'000.—, le premier à $4 \%$ et le deuxième à $5 \%$. Au bout de deux ans, elle en retire la valeur acquise qui se monte à Fr. 27'249.—. Quel était le montant de chaque capital ?
Après avoir retenu Fr. 2'249.— pour s’acquitter d’une dette, cette personne prête le restant à un ami qui s’engage à en faire le remboursement par 3 annuités dont la première est payable dans un an.
Déterminer le terme de l’annuité, le taux de l’intérêt composé étant de $5 \%$. 
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un père de famille a 30 ans et décide d’investir Fr. 500'000.— dans l’achat d’un logement. Il dispose de Fr. 70'000.— de fonds propres et emprunte le solde. Pour ce solde, la banque contactée, lui a prêté contre une garantie hypothécaire les $\frac{3}{4}$ en premier rang au taux de $5.5 \%$ et le $\frac{1}{4}$ en deuxième rang au taux de $6 \%$.
Après avoir effectué différents calculs, ce citoyen opte pour les conditions de remboursement suivantes :
Remboursement prioritaire par 8 annuités constantes de la dette en deuxième rang, première annuité lorsque le père de famille a 31 ans.
Remboursement ensuite de la dette en premier rang par des annuités constantes (la première fois une année après la fin du paiement des 8 annuités; la dernière fois le jour de ses 65 ans).
Quel sera le montant de l’annuité pour le remboursement du prêt en deuxième rang ?
Quel sera le montant de l’annuité pour celui du prêt en premier rang ?
Quelle somme devra encore le père de famille le jour de ses 55 ans ?
\end{exercice}

\subsection{Retraits et divers}

\begin{exercice}
Le 1er mars 2011, j’atteindrai mes 60 ans et j’estime que mon capital rentier atteint Fr. 384'000.—. Quelle somme puis-je retirer annuellement de ce capital la première fois une année après mes 60 ans pour qu’après 26 retraits, il ne me reste rien ? (taux $10.15 \%$) 
\end{exercice}

\begin{exercice}
J’ai eu la chance de toucher Fr. 240'000.— d’un de mes oncles. Sur cet héritage, l’Etat du Valais a prélevé un impôt sur les successions et les donations de $10 \%$. J’ai placé le solde sur un compte à $8.1 \%$.
	Je prélève une année après mon héritage Fr. 20'000.—, puis Fr. 30'000.— 5 ans jour pour jour après le versement des Fr. 240'000.—. De quel montant disposerai-je 20 ans après l’héritage si le taux reste constant à $8.1 \%$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un employé de banque a placé chaque année et 27 fois de suite Fr. 2'773.55. Il laisse s’écouler une année, puis retire chaque année 27 fois Fr. 7'000.—. Que lui reste-t-il après ces opérations, le taux étant de $4\frac{1}{4} \%$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Je dispose de Fr. 123'456.—. Que me reste-t-il sur ce capital placé à $7\%$, si je retire, une année après le versement à la banque des Fr. 123'456.—, seize montants annuels fixes de Fr. 12'000.— ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un employé a placé chaque année et 25 fois de suite une somme de Fr. 12'000.— dans une banque. Il laisse ensuite s’écouler 10 ans, puis, dès l’année suivante, il retire chaque année, d’abord 10 fois Fr. 30'000.—, puis 5 fois Fr. 20'000.––. Que lui reste-t-il alors en banque ? (taux $5.25 \%$)
\end{exercice}

\begin{exercice}
Une forêt contient 80'000 m3 de bois et s’accroît chaque année de $3 \%$. Combien de m3 de bois seront-ils à disposition pour la coupe après 30 ans. Une année après ces 30 années, le forestier décide de couper chaque année 10'000 m3. Après combien de temps la forêt sera-t-elle entièrement rasée ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un père de famille désire acheter un petit immeuble à rénover à Martigny. Le propriétaire de cette bâtisse est d’accord de la lui céder pour Fr. 150'000.—. Les frais de notaire et d’inscription au RF sont à la charge de l’acquéreur et représente le $2.5 \%$ du prix d’achat; en plus, à sa charge, des travaux urgents de transformations devront être effectués. Les devis estimatifs de ces travaux sont résumés dans le tableau suivant :


1	Recrépissage des façades	Fr.  25'000.––
2	Dépose et pose de tapisseries neuves	Fr.  10'000.––
3	Changement du bloc de cuisine	Fr.  20'000.––
4	Isolation thermique et phonique	Fr.  15'000.––
5	Aménagement des combles	Fr.  12'500.––
6	Pose d’un « vélux »	Fr.    1'250.––
7	Autorisation communale	Fr.       500.––


Ce citoyen prévoit en plus une somme de Fr. 12'000.— pour des imprévus. Il dispose en banque de fonds propres se montant à Fr. 75'500.—.

Combien devra-t-il emprunter à la banque pour financer cette acquisition ? 

Il désire, pour des raisons personnelles, amortir la dette contractée auprès de la banque en 11 annuités constantes. Combien paiera-t-il s’il commence à amortir la dette une année après l’achat et la fin des travaux si le taux du prêt est de $5\frac{3}{4} \%$ ?

Au moment du cinquième versement, il a la chance de toucher un héritage qui lui permet d’effectuer un versement complémentaire à l’annuité de Fr. 12'500.—.
Quel montant devra-t-il payer ensuite comme nouvelle annuité s’il désire finir de payer la dette comme prévue en 11 versements ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
On veut amortir un emprunt de Fr. 320'000.— en 15 ans par des annuités constantes. Le remboursement commence une année après le prêt. Après 8 ans, on décide d’augmenter l’annuité calculée de Fr. 5'500.— par année. Combien d’annuités sont nécessaires pour finir de payer notre dette si le taux pratiqué est de $7 \%$ ? (Arrondir la dernière annuité)
\end{exercice}

\begin{exercice}
Une personne a emprunté Fr. 300'000.— à rembourser en 10 versements annuels. Après avoir effectué 5 versements, elle désire s’acquitter du reste par un versement unique. Quel est le montant de ce versement si le taux est de $4.5 \%$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Un particulier a emprunté auprès de sa banque, un montant de Fr. 150'000.— à $4\frac{3}{4} \%$ à rembourser en 20 ans par des annuités constantes. Le remboursement commence une année après le prêt. Après 9 versements le taux change et passe à $4 \%$. En supposant que cet individu continue à rembourser le même montant initialement prévu, combien d’annuités sont nécessaires pour finir de payer sa dette ? (Arrondir la dernière annuité)
\end{exercice}

\begin{exercice}
Monsieur Favre a versé, depuis le jour de ses quarante-deux ans, à chaque date d’anniversaire et jusqu’à l’âge de 64 ans compris, la somme de Fr. 5’000.— sur un compte d’épargne pour se constituer un capital pour sa retraite. 
Dès le jour de ses 68 ans, il retire chaque année à sa date d’anniversaire la somme de Fr. 30’000.—. (Taux des intérêts composés : $3.75 \%$)

Jusqu’à quel âge pourra-t-il retirer entièrement cette somme ?

Quelle somme pourra-t-il alors encore retirer une année après avoir effectué le dernier retrait entier de Fr. 30’000.— ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Monsieur et Madame Blanc ont versé chaque année de 1970 à 1990 une certaine somme sur un compte à $2.5 \%$. Au moment du dernier versement, ils obtiennent une somme de Fr. 67958,20

a.	Combien ont-ils versé chaque année ?

Ils laissent ensuite cet argent à la banque et font les retraits suivants :

En 1995 : Fr. 6'000.–– pour un voyage
En 1997 : Fr. 12'000.–– pour l'achat d'une voiture
A partir de 1998, ils retirent annuellement la somme de Fr. 5500.––

b.	En quelle année pourront-ils retirer le dernier retrait entier de Fr. 5'500.–– ?

c.	Quelle somme pourront-ils encore retirer une année après avoir effectué le dernier retrait entier de Fr. 5500.–– ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
Jacques Fischer a versé du 1er janvier 1976 au 1er janvier 1986, chaque année une somme de Fr. 15'000.— sur un compte d’épargne au taux de $1.75 \%$.
Son ami André Bumann a également épargné du 1er janvier 1979 au 1er janvier 1990, chaque année une somme de Fr. 12'000.— sur un compte d’épargne au taux de $1.5 \%$.
Le 1er juillet 1992, Jacques et André décident de mettre en commun le $75 \%$ de leurs économies sur un compte à $2 \%$.

Combien ont-ils sur leur compte commun au 1er juillet 1992 ?

Le 1er janvier 1994, ils achètent une surface commerciale pour la somme de Fr. 900'000.—. Pour cela ils utilisent leur compte commun et empruntent le solde au taux de $5.5 \%$. 

Quel est le montant de l’emprunt ?

La banque leur propose de rembourser leur dette en 20 annuités constantes à partir du 1er janvier 1997.

Quel est le montant de l’annuité versée ?

Après avoir effectué 13 versements, les deux amis reçoivent un héritage qui leur permet de rembourser entièrement la dette. 

Quelle est la somme versée ?
\end{exercice}