\subsection{\'Equations du second degré}

\begin{solution}
Résoudre les équations du 2ème degré incomplètes suivantes (sans utiliser les formules) :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ${x}'={x}''=0$
\item ${x}'=-5,\ {x}''=5$
\item $S=\varnothing $
\item ${x}'=-\sqrt{\frac{5}{3}},\ {x}''=\sqrt{\frac{5}{3}}$
\item ${x}'=0,\ {x}''=\frac{1}{4}$
\item ${x}'=0,\ {x}''=1$
\item $S=\varnothing $
\item ${x}'=-\frac{5}{2},\ {x}''=0$
\item ${x}'=-\sqrt{\frac{1}{6}},\ {x}''=\sqrt{\frac{1}{6}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{solution}

\begin{solution}
Résoudre à l'aide des formules les équations suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
	& Équation	& Discriminant &	${x}'$	& ${x}''$\\
	\hline
1.&	${{x}^{2}}-10x+25=0$	&0&	5&	5\\
\hline
2.&	${{x}^{2}}+12x-160=0$	&784&	8&	$-20$\\
\hline
3.&	${{x}^{2}}+7x-78=0$	&361&	6&	$-13$\\
\hline
4.&	${{x}^{2}}-51x+440=0$	&841&	40&	11\\
\hline
5.&	${{x}^{2}}-4x-32=0$	&144&	8&	$-4$\\
\hline
6.&	${{x}^{2}}+5x+4=0$	&9&	$-1$&	$-4$\\
\hline
7.&	${{x}^{2}}+9x+14=0$	&25&	$-2$&	$-7$\\
\hline
8.&	${{x}^{2}}-6x+5=0$	&16&	5&	1\\
\hline
9.&	${{x}^{2}}-6x+8=0$	&4&	4&	2\\
\hline
10.&	${{x}^{2}}-3x-18=0$	&81&	6&	$-3$\\
\hline
11.&	${{x}^{2}}-3x+10=0$	&-31&	-&	-\\
\hline
12.&	${{x}^{2}}-3x-10=0$	&49&	5&	$-2$\\
\hline
13.&	${{x}^{2}}+12x+36=0$	&0&	$-6$&	$-6$\\
\hline
14.&	${{x}^{2}}+9x-10=0$	&121&	1&	$-10$\\
\hline
15.&	${{x}^{2}}+x+1=0$	&-3&	-&	-\\
\hline
\end{tabular}
\end{solution}

\begin{solution}
Résoudre les équations suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
	&Équation	&Discriminant &	${x}'$	&${x}''$\\
	\hline
1.	&$12{{x}^{2}}-25x+12=0$	&49&	${}^{4}/{}_{3}$	&${}^{3}/{}_{4}$\\
\hline
2.	&$-15{{x}^{2}}+34x-15=0$	&256&	${}^{3}/{}_{5}$	&${}^{5}/{}_{3}$\\
\hline
3.	&${{x}^{2}}+9x+8=0$	&49&	$-1$	&$-8$\\
\hline
4.	&$100{{x}^{2}}-20x+1=0$	&0&	${}^{1}/{}_{10}$	&${}^{1}/{}_{10}$\\
\hline
5.	&${{x}^{2}}-8x-65=0$	&324&	13	&$-5$\\
\hline
6.	&$-14{{x}^{2}}+71x+33=0$	&6'889&	${}^{-3}/{}_{7}$	&${}^{11}/{}_{2}$\\
\hline
7.	&$25{{x}^{2}}-30x+8=0$	&100&	${}^{4}/{}_{5}$	&${}^{2}/{}_{5}$\\
\hline
8.	&${{x}^{2}}-17x+70=0$	&9&	10	&7\\
\hline
9.	&$30{{x}^{2}}-11x-30=0$	&3'721&	${}^{6}/{}_{5}$	&${}^{-5}/{}_{6}$\\
\hline
10.	&$3{{x}^{2}}-6x+13=0$	&-120&	-	&-\\
\hline
11.	&$91{{x}^{2}}-2x-45=0$	&16'384&	${}^{5}/{}_{7}$	&${}^{-9}/{}_{13}$\\
\hline
12.	&$-2{{x}^{2}}-7x+9=0$	&121&	${}^{-9}/{}_{2}$	&1\\
\hline
13.	&$4{{x}^{2}}-7x-15=0$	&289&	3&	${}^{-5}/{}_{4}$\\
\hline
14.	&$20{{x}^{2}}+117x-161=0$	&26'569&	${}^{23}/{}_{20}$	&$-7$\\
\hline
15.	&${{x}^{2}}+12x+61=0$	&-100&	-	&-\\
\hline
16.	&$-104{{x}^{2}}-48x+50=0$	&23'104&	${}^{-25}/{}_{26}$	&${}^{1}/{}_{2}$\\
\hline
17.	&$100{{x}^{2}}-520x+651=0$	&10'000&	${}^{31}/{}_{10}$	&${}^{21}/{}_{10}$\\
\hline
18.	&$121{{x}^{2}}+176x+64=0$	&0&	${}^{-8}/{}_{11}$	&${}^{-8}/{}_{11}$\\
\hline
19.	&$11{{x}^{2}}-2x-9=0$	&400&	1	&${}^{-9}/{}_{11}$\\
\hline
20.	&$189{{x}^{2}}+165x-76=0$	&84'681&	${}^{1}/{}_{3}$	&${}^{-76}/{}_{63}$\\
\hline
21.	&$50{{x}^{2}}-2501x+50=0$	&6'245'001&	50	&${}^{1}/{}_{50}$\\
\hline
\end{tabular}
\end{solution}

\begin{solution}
Résoudre les équations suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
	&Équation	&Discriminant &	${x}'$	& ${x}''$\\
\hline
1.	&$7{{x}^{2}}-3x-1=0$	&37&	$\frac{3+\sqrt{37}}{14}$	&$\frac{3-\sqrt{37}}{14}$\\
\hline
2.	&$8{{x}^{2}}+6x-9=0$	&324&	${}^{3}/{}_{4}$	&${}^{-3}/{}_{2}$\\
\hline
3.	&$49{{x}^{2}}-14x+1=0$	&0&	${}^{1}/{}_{7}$	&${}^{1}/{}_{7}$\\
\hline
4.	&$3{{x}^{2}}-2x-2=0$	&28&	$\frac{1+\sqrt{7}}{3}$	&$\frac{1-\sqrt{7}}{3}$\\
\hline
5.	&$4{{x}^{2}}+36x+81=0$	&0&	${}^{-9}/{}_{2}$	&${}^{-9}/{}_{2}$\\
\hline
6.	&$5{{x}^{2}}-x-3=0$	&61&	$\frac{1+\sqrt{61}}{10}$	&$\frac{1-\sqrt{61}}{10}$\\
\hline
7.	&$3{{x}^{2}}-5x-3=0$	&61&	$\frac{5+\sqrt{61}}{6}$	&$\frac{5-\sqrt{61}}{6}$\\
\hline
8.	&$15{{x}^{2}}-17x-4=0$	&529&	${}^{4}/{}_{3}$	&${}^{-1}/{}_{5}$\\
\hline
9.	&$6{{x}^{2}}+7x-5=0$	&169&	${}^{1}/{}_{2}$	&${}^{-5}/{}_{3}$\\
\hline
10.	&$2{{x}^{2}}-x-1=0$	&9&	1	&${}^{-1}/{}_{2}$\\
\hline
11.	&$2{{x}^{2}}+7x-4=0$	&81&	${}^{1}/{}_{2}$	&$-4$\\
\hline
12.	&$3{{x}^{2}}+26x-9=0$	&784&	${}^{1}/{}_{3}$	&$-9$\\
\hline
13.	&$4{{x}^{2}}-20x+25=0$	&0&	${}^{5}/{}_{2}$	&${}^{5}/{}_{2}$\\
\hline
14.	&$9{{x}^{2}}+42x+49=0$	&0&	${}^{-7}/{}_{3}$	&${}^{-7}/{}_{3}$\\
\hline
15.	&$13{{x}^{2}}-5x-11=0$	&597&	$\frac{5+\sqrt{597}}{26}$	&$\frac{5-\sqrt{597}}{26}$\\
\hline
\end{tabular}

\end{solution}

\begin{landscape}

\begin{solution}
Résoudre les équations suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline	
	&Équation	&Équation réduite &	Discriminant	&${x}'$	&${x}''$
	\\
\hline
1.	&$4\left( x-3 \right)+x\left( x-5 \right)-30=0$	&${{x}^{2}}-x-42=0$	&169	&7	&$-6$\\
\hline
2.	&$\left( x+1 \right)\left( x+2 \right)+\left( x+3 \right)\left( x+4 \right)=42$	&$2{{x}^{2}}+10x-28=0$	&324	&2	&$-7$\\
\hline
3.	&$\left( x-2 \right)\left( x-4 \right)+\left( x-3 \right)\left( x-1 \right)=39$ &	$2{{x}^{2}}-10x-28=0$	&324	&$-2$	&7\\
\hline
4.	&$\left( x-6 \right)\left( x+1 \right)-\left( 2x+3 \right)\left( x-5 \right)=1$ &	$-{{x}^{2}}+2x+8=0$	&36	&4	&$-2$\\
\hline
5.	&${{\left( 3x-5 \right)}^{2}}-12x=1$	&$9{{x}^{2}}-42x+24=0$	&900	&4	&${}^{2}/{}_{3}$\\
\hline
6.	&${{\left( 2x+1 \right)}^{2}}+3x=1$	&$4{{x}^{2}}+7x=0$	&-	&0	&${}^{-7}/{}_{4}$\\
\hline
7.	&$x-7=6-{{\left( x-7 \right)}^{2}}$	&${{x}^{2}}-13x+36=0$	&25	&9	&4\\
\hline
8.	&${{\left( 5x-1 \right)}^{2}}+{{x}^{2}}=17$	&$26{{x}^{2}}-10x-16=0$	&1'764	&1	&${}^{-8}/{}_{13}$\\
\hline
9.	&${{\left( 5x-3 \right)}^{2}}+7\left( 5x-3 \right)=18$&	$25{{x}^{2}}+5x-30=0$	&3'025	&1	&${}^{-6}/{}_{5}$\\
\hline
10.	&${{\left( x+1 \right)}^{2}}-{{\left( x-1 \right)}^{2}}={{\left( x-8 \right)}^{2}}$&	$-{{x}^{2}}+20x-64=0$	&144	&4	&16\\
\hline
11.	&${{\left( x+2 \right)}^{2}}-{{\left( x-2 \right)}^{2}}=4\left( {{x}^{2}}+1 \right)$&	$4{{x}^{2}}-8x+4=0$	&0	&1	&1\\
\hline
12.	&${{\left( 4x+1 \right)}^{2}}-{{\left( 3x+1 \right)}^{2}}={{\left( 2x+1 \right)}^{2}}$	&$3{{x}^{2}}-2x-1=0$	&16	&1	&${}^{-1}/{}_{3}$\\
\hline
13.	&${{\left( 3x+2 \right)}^{2}}-{{\left( 7x-3 \right)}^{2}}={{\left( 4x-1 \right)}^{2}}$	&$-56{{x}^{2}}+62x-6=0$	&2'500	&1	&${}^{3}/{}_{28}$\\
\hline
14.	&${{\left( x-4 \right)}^{2}}+{{\left( x-3 \right)}^{2}}=\left( x-2 \right)\left( 3x-16 \right)$	&$-{{x}^{2}}+8x-7=0$	&36	&1	&7\\
\hline
15.	&${{\left( x+3 \right)}^{3}}-{{\left( x-4 \right)}^{3}}=721$	&$21{{x}^{2}}-21x-630=0$	&53'361 (121)	&6	&$-5$\\
\hline
16.	&${{\left( x-5 \right)}^{3}}-{{\left( x+2 \right)}^{3}}+91=0$	&$-21{{x}^{2}}+63x-42=0$	&441 (1)	&1	&2\\
\hline
17.	&${{\left( 2x+1 \right)}^{2}}-\left( x-1 \right)\left( x+11 \right)={{\left( 3x-2 \right)}^{2}}-{{\left( 3x-4 \right)}^{2}}$	&$3{{x}^{2}}-18x+24=0$	&36	&4	&2\\
\hline
18.	&${{\left( x+5 \right)}^{2}}-\left( 2x-1 \right)\left( 3x+5 \right)={{\left( x+3 \right)}^{2}}-{{\left( x+1 \right)}^{2}}$	&$-5{{x}^{2}}-x+22=0$	&441	&${}^{-11}/{}_{5}$	&2\\
\hline
\end{tabular}

\end{solution}

\begin{solution}
Résoudre les équations suivantes, préciser l'ensemble de définition:

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l}
\hline
	& Équation	&Équation réduite	&Ensemble de définition	&Discriminant	&${x}'$	&${x}''$	&Remarque\\
\hline
1.	&$\frac{1}{x-2}-\frac{1}{x+2}=\frac{1}{35}$	&${{x}^{2}}-144=0$	&$E=\mathbb{R}-\left\{ -2;2 \right\}$	&-	&$-12$	&12	\\
\hline
2.	&$\frac{4}{{{x}^{2}}-1}+\frac{3}{x+1}=\frac{2}{x-1}+1$	&${{x}^{2}}-x=0$	&$E=\mathbb{R}-\left\{ -1;1 \right\}$	&-	&0	&1	&${x}''$solution refusée\\
\hline
3.	&$\frac{x-3}{x-1}+\frac{x-1}{x-3}=\frac{25}{12}$	&${{x}^{2}}-4x-45=0$	&$E=\mathbb{R}-\left\{ 1;3 \right\}$	&196	&$-5$	&9	\\
\hline
4.	&$\frac{2x-1}{3}+\frac{3}{x-8}=\frac{x-5}{x-8}+3$	&$2{{x}^{2}}-29x+104=0$	&$E=\mathbb{R}-\left\{ 8 \right\}$	&9	&${}^{13}/{}_{2}$	&8	&${x}''$solution refusée\\
\hline
5.	&$\frac{8x-3}{x+3}-2x=4-\frac{3{{x}^{2}}}{x+3}$	&${{x}^{2}}-2x-15=0$	&$E=\mathbb{R}-\left\{ -3 \right\}$	&64	&$-3$	&5	&${x}'$solution refusée\\
\hline
6.	&$\frac{x+2}{x-1}+\frac{x-4}{2x}=\frac{4}{2{{x}^{2}}-2x}$	&$3{{x}^{2}}-x=0$	&$E=\mathbb{R}-\left\{ 0;1 \right\}$	&-	&0	&${}^{1}/{}_{3}$	&${x}'$solution refusée\\
\hline
7.	&$\frac{x+3}{x+2}-\frac{x+2}{x+3}=\frac{{{x}^{2}}-75}{{{x}^{2}}+5x+6}$	&${{x}^{2}}-2x-80=0$	&$E=\mathbb{R}-\left\{ -3;-2 \right\}$	&324	&$-8$	&10	\\
\hline
8.	&$\frac{x-2}{3\left( x-1 \right)}+\frac{x-1}{4\left( x-2 \right)}=\frac{x+2}{{{x}^{2}}-3x+2}$	&$7{{x}^{2}}-34x-5=0$	&$E=\mathbb{R}-\left\{ 1;2 \right\}$	&1'296	&$-{}^{1}/{}_{7}$	&5	\\
\hline
\end{tabular}
\end{solution}

\begin{solution}
Résoudre les équations suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
	&Équation	&Discriminant	&${x}'$	&${x}''$\\
\hline
1.	&${{x}^{2}}-4mx+3{{m}^{2}}=0$	&$4{{m}^{2}}$	&3m	&m\\
\hline
2.	&${{x}^{2}}-8mx+15{{m}^{2}}=0$	&$4{{m}^{2}}$	&5m	&3m\\
\hline
3.	&$7{{x}^{2}}+8mx+{{m}^{2}}=0$	&$36{{m}^{2}}$	&${}^{-m}/{}_{7}$	&$-m$\\
\hline
4.	&$6\left( {{x}^{2}}+2{{m}^{2}} \right)-17mx=0$	&${{m}^{2}}$	&${}^{3m}/{}_{2}$	&${}^{4m}/{}_{3}$\\
\hline
5.	&${{x}^{2}}-\left( m+n \right)x+mn=0$	&${{\left( m-n \right)}^{2}}$	&m	&n\\
\hline
6.	&$4{{x}^{2}}-2\left( m+n \right)x+mn=0$	&$4{{\left( m-n \right)}^{2}}$	&${}^{m}/{}_{2}$	&${}^{n}/{}_{2}$\\
\hline
7.	&$4{{x}^{2}}-4mx+{{m}^{2}}-{{n}^{2}}=0$	&$16{{n}^{2}}$	&${}^{\left( m+n \right)}/{}_{2}$	&${}^{\left( m-n \right)}/{}_{2}$\\
\hline
8.	&$mn{{x}^{2}}-\left( m+n \right)x+1=0$	&${{\left( m-n \right)}^{2}}$	&${}^{1}/{}_{m}$	&${}^{1}/{}_{n}$\\
\hline
9.	&$mn\left( {{x}^{2}}+1 \right)-\left( {{m}^{2}}+{{n}^{2}} \right)x=0$	&${{\left( {{m}^{2}}-{{n}^{2}} \right)}^{2}}$	&${}^{m}/{}_{n}$	&${}^{n}/{}_{m}$\\
\hline
10.	&${{x}^{2}}-4mnx-{{\left( {{m}^{2}}-{{n}^{2}} \right)}^{2}}=0$	&$4{{\left( {{m}^{2}}+{{n}^{2}} \right)}^{2}}$	&${{\left( m+n \right)}^{2}}$	&$-{{\left( m-n \right)}^{2}}$\\
\hline
11.	&$mnp{{x}^{2}}-\left( {{m}^{2}}{{n}^{2}}+{{p}^{2}} \right)x+mnp=0$	&${{\left( {{m}^{2}}{{n}^{2}}-{{p}^{2}} \right)}^{2}}$	&${}^{p}/{}_{mn}$	&${}^{mn}/{}_{p}$\\
\hline
12.	&${{\left( m-x \right)}^{2}}+{{\left( x-n \right)}^{2}}={{\left( m-n \right)}^{2}}$	&${{\left( m-n \right)}^{2}}$	&m	&n\\
\hline
\end{tabular}

\end{solution}

\end{landscape}

\begin{solution}
Factoriser les trinômes suivants :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\left( x-3 \right)\left( x-6 \right)$
\item $\left( x+7 \right)\left( x-4 \right)$
\item $3\left( x-3 \right)\left( x-4 \right)$
\item $2{{\left( x-3 \right)}^{2}}$
\item $\left( x-2 \right)\left( 2x+1 \right)$
\item $\left( x-6 \right)\left( x+1 \right)$
\item $\left( x+1 \right)\left( x+3 \right)$
\item $\left( x+5+\sqrt{5} \right)\left( x+5-\sqrt{5} \right)$
\item $\frac{\left( 3x-1-\sqrt{13} \right)\left( 3x-1+\sqrt{13} \right)}{3}$
\item $\left( 6x-1 \right)\left( 3x+1 \right)$
\item ${{\left( 2x-1 \right)}^{2}}$
\item  Non factorisable  $\left( \Delta =-3 \right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{solution}

\begin{solution}
Trouver deux nombres ayant respectivement pour somme et pour produit :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\left| \begin{array}{ll}
&\alpha =2\\
 & \beta =15 \\ 
\end{array} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & \alpha =-7 \\ 
 & \beta =8 \\ 
\end{array} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & \alpha =5 \\ 
 & \beta ={}^{-1}/{}_{5} \\ 
\end{array} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & \alpha =\frac{2+\sqrt{14}}{5} \\ 
 & \beta =\frac{2-\sqrt{14}}{5} \\ 
\end{array} \right.$
\item  $\alpha \ et\ \beta $n'existent pas
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & \alpha =m+n \\ 
 & \beta =m-n \\ 
\end{array} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & \alpha =mn\left( m+n \right) \\ 
 & \beta =mn\left( m-n \right) \\ 
\end{array} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & \alpha ={}^{m}/{}_{n} \\ 
 & \beta ={}^{n}/{}_{m} \\ 
\end{array} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & \alpha ={}^{1}/{}_{m-n} \\ 
 & \beta ={}^{1}/{}_{m+n} \\ 
\end{array} \right.$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{solution}

\begin{solution}
Former une équation du second degré ayant pour racines :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ${{x}^{2}}-4x-21=0$
\item ${{x}^{2}}+7x+10=0$
\item $3{{x}^{2}}-10x+3=0$
\item $2{{x}^{2}}-3x-2=0$
\item ${{x}^{2}}+4x-21=0$
\item ${{x}^{2}}-2mx+{{m}^{2}}-{{n}^{2}}=0$
\item ${{x}^{2}}-{{\left( m+n \right)}^{2}}=0$
\item $\left( m+n \right){{x}^{2}}-\left[ {{\left( m+n \right)}^{2}}+1 \right]x+m+n=0$
\item ${{x}^{2}}-6x+7=0$
\item ${{x}^{2}}-4x+1=0$
\item $\left( {{m}^{2}}-{{n}^{2}} \right){{x}^{2}}-2mx+1=0$
\item $\left( {{m}^{2}}-{{n}^{2}} \right){{x}^{2}}-2\left( {{m}^{2}}+{{n}^{2}} \right)x+{{m}^{2}}-{{n}^{2}}=0$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{solution}


\begin{landscape}
\subsection{\'Equations réductibles}

\begin{solution}
Résoudre les équations bicarrées suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & Équation                                                                      & $\Delta $ résolv.                             & ${y}'$                                                           & ${y}''$                       & ${x}'$                & ${x}''$                & ${x}'''$              & ${{x}^{IV}}$           \\ \hline
1  & ${{x}^{4}}-5{{x}^{2}}+4=0$                                                    & 9                                             & 4                                                                & 1                             & 2                     & -2                     & 1                     & -1                     \\ \hline
2  & ${{x}^{4}}-13x{}^{2}+36=0$                                                    & 25                                            & 9                                                                & 4                             & 3                     & -3                     & 2                     & -2                     \\ \hline
3  & ${{x}^{4}}-7{{x}^{2}}+12=0$                                                   & 1                                             & 4                                                                & 3                             & 2                     & -2                     & $\sqrt{3}$            & $-\sqrt{3}$            \\ \hline
4  & $4{{x}^{4}}-73{{x}^{2}}+144=0$                                                & 3025                                          & 16                                                               & $\frac{9}{4}$                 & 4                     & -4                     & $\frac{3}{2}$         & $\frac{-3}{2}$         \\ \hline
5  & ${{x}^{4}}+29{{x}^{2}}+100=0$                                                 & 441                                           & -4                                                               & -25                           & -                     & -                      & -                     & -                      \\ \hline
6  & ${{x}^{4}}-5{{x}^{2}}-36=0$                                                   & 169                                           & 9                                                                & -4                            & 3                     & -3                     & -                     & -                      \\ \hline
7  & $9{{x}^{4}}-40{{x}^{2}}+16=0$                                                 & 1024                                          & 4                                                                & $\frac{4}{9}$                 & 2                     & -2                     & $\frac{2}{3}$         & $\frac{-2}{3}$         \\ \hline
8  & ${{x}^{4}}-13{{x}^{2}}+42=0$                                                  & 1                                             & 7                                                                & 6                             & $\sqrt{7}$            & $-\sqrt{7}$            & $\sqrt{6}$            & $-\sqrt{6}$            \\ \hline
9  & ${{x}^{4}}-10{{x}^{2}}+9=0$                                                   & 64                                            & 9                                                                & 1                             & 3                     & -3                     & 1                     & -1                     \\ \hline
10 & $5{{x}^{4}}-7{{x}^{2}}+10=0$                                                  & -151                                          & -                                                                & -                             & -                     & -                      & -                     & -                      \\ \hline
11 & $2{{x}^{4}}-14{{x}^{2}}+24=0$                                                 & 4                                             & 4                                                                & 3                             & 2                     & -2                     & $\sqrt{3}$            & $-\sqrt{3}$            \\ \hline
12 & ${{x}^{4}}+15{{x}^{2}}-16=0$                                                  & 289                                           & 1                                                                & -16                           & 1                     & -1                     & -                     & -                      \\ \hline
13 & $16{{x}^{4}}-8{{m}^{4}}{{x}^{2}}+{{m}^{8}}=0$                                 & 0                                             & $\frac{{{m}^{4}}}{4}$                                            & $\frac{{{m}^{4}}}{4}$         & $\frac{{{m}^{2}}}{2}$ & $\frac{-{{m}^{2}}}{2}$ & $\frac{{{m}^{2}}}{2}$ & $\frac{-{{m}^{2}}}{2}$ \\ \hline
14 & ${{x}^{4}}+4mn{{x}^{2}}-{{({{m}^{2}}-{{n}^{2}})}^{2}}=0$                      & ${{\left( {{m}^{2}}+{{n}^{2}} \right)}^{2}}$  & ${{\left( m-n \right)}^{2}}$                                     & $-{{\left( m+n \right)}^{2}}$ & m-n                   & $-\left( m-n \right)$  & -                     & -                      \\ \hline
15 & ${{m}^{2}}{{x}^{4}}-\left( 1+{{m}^{2}}{{n}^{2}} \right){{x}^{2}}+{{n}^{2}}=0$ & ${{\left( 1-{{m}^{2}}{{n}^{2}} \right)}^{2}}$ & $\frac{1}{{{m}^{2}}}$                                            & ${{n}^{2}}$                   & $\frac{1}{m}$         & $\frac{-1}{m}$         & n                     & -n                     \\ \hline
16 & ${{x}^{4}}-m\left( m+n \right){{x}^{2}}+{{m}^{3}}n=0$                         & ${{m}^{2}}{{\left( m-n \right)}^{2}}$         & mn \footnote{${x}'$ et ${x}''$ existent si et seulement si $mn > 0$} & ${{m}^{2}}$                   & $\sqrt{mn}$           & $-\sqrt{mn}$           & m                     & -m                     \\ \hline
\end{tabular}
\end{solution}

\begin{solution}
Simplifier les racines carrées doubles suivantes :

\begin{enumerate}
\item $\sqrt{6-\sqrt{20}}=\sqrt{5}-1$
\item $\sqrt{5-2\sqrt{6}}=\sqrt{3}-\sqrt{2}$
\item $\sqrt{7+4\sqrt{3}}=2+\sqrt{3}$
\item $\sqrt{5-\sqrt{21}}=\frac{\sqrt{14}-\sqrt{6}}{2}$
\item $\sqrt{16+2\sqrt{55}}=\sqrt{11}+\sqrt{5}$
\item $\sqrt{\frac{1}{6}\left( 7+\sqrt{13} \right)}=\frac{\sqrt{39}+\sqrt{3}}{6}$
\item $\sqrt{28-10\sqrt{3}}=5-\sqrt{3}$
\item $\sqrt{28+5\sqrt{12}}=5+\sqrt{3}$
\item $\sqrt{3-2\sqrt{2}}=\sqrt{2}-1$
\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
Résoudre les deux équations bicarrées suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
  & Équation                      & $\Delta $ résolv. & ${y}'$        & ${y}''$       & ${x}'$                         & ${x}''$                         & ${x}'''$                       & ${{x}^{IV}}$                    \\ \hline
1 & ${{x}^{4}}-6{{x}^{2}}+4=0$    & 20                & $3+\sqrt{5}$  & $3-\sqrt{5}$  & $\frac{\sqrt{10}+\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{-\sqrt{10}-\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{\sqrt{10}-\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{-\sqrt{10}+\sqrt{2}}{2}$ \\ \hline
2 & $3{{x}^{4}}-42{{x}^{2}}+75=0$ & 864               & $7+\sqrt{24}$ & $7-\sqrt{24}$ & $\sqrt{6}+1$                   & $-\sqrt{6}-1$                   & $\sqrt{6}-1$                   & $-\sqrt{6}+1$                   \\ \hline
\end{tabular}
\end{solution}

\begin{solution}
Résoudre les équations réciproques suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
   & Équation                                   & ${x}'$          & ${x}''$          & ${x}'''$                 & ${{x}^{IV}}$             \\ \hline
1  & $6x{}^{3}-7{{x}^{2}}-7x+6=0$               & -1              & ${}^{2}/{}_{3}$  & ${}^{3}/{}_{2}$          &                          \\ \hline
2  & $3{{x}^{3}}+7{{x}^{2}}-7x-3=0$             & 1               & ${}^{-1}/{}_{3}$ & -3                       &                          \\ \hline
3  & $5{{x}^{3}}-31{{x}^{2}}+31x-5=0$           & 1               & ${}^{1}/{}_{5}$  & 5                        &                          \\ \hline
4  & $2{{x}^{3}}+7{{x}^{2}}+7x+2=0$             & -1              & ${}^{-1}/{}_{2}$ & -2                       &                          \\ \hline
5  & ${{x}^{4}}+{{x}^{3}}-4{{x}^{2}}+x+1=0$     & 1               & 1                & $\frac{-3+\sqrt{5}}{2}$  & $\frac{-3-\sqrt{5}}{2}$  \\ \hline
6  & ${{x}^{4}}-6{{x}^{3}}+6x-1=0$              & 1               & -1               & $3+2\sqrt{2}$            & $3-2\sqrt{2}$            \\ \hline
7  & $6{{x}^{4}}-5{{x}^{3}}-13{{x}^{2}}-5x+6=0$ & ${}^{1}/{}_{2}$ & 2                & -                        & -                        \\ \hline
8  & ${{x}^{4}}-5{{x}^{3}}+5x-1=0$              & 1               & -1               & $\frac{5+\sqrt{21}}{2}$  & $\frac{5-\sqrt{21}}{2}$  \\ \hline
9  & $5{{x}^{4}}-26{{x}^{3}}+26x-5=0$           & 1               & -1               & 5                        & ${}^{1}/{}_{5}$          \\ \hline
10 & $4{{x}^{4}}+8{{x}^{3}}-37{{x}^{2}}+8x+4=0$ & ${}^{1}/{}_{2}$ & 2                & $\frac{-9+\sqrt{65}}{4}$ & $\frac{-9-\sqrt{65}}{4}$ \\ \hline
11 & ${{x}^{4}}-{{x}^{3}}-x+1=0$                & 1               & 1                & -                        & -                        \\ \hline
12 & $2{{x}^{4}}-9{{x}^{3}}+14{{x}^{2}}-9x+2=0$ & 1               & 1                & ${}^{1}/{}_{2}$          & 2                        \\ \hline
\end{tabular}
\end{solution}

\begin{solution}
Résoudre les équations irrationnelles suivantes :

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
  & Équation                     & Conditions                          & ${x}'$                    & ${x}''$                             \\ \hline
1 & $x+\sqrt{5x+10}=8$           & $-2\le x\le 8$                      & 3                         & 18 à exclure                        \\ \hline
2 & $\sqrt{9x+5}+3x=0$           & $-\frac{5}{9}\le x\le 0$            & $\frac{9-\sqrt{261}}{18}$ & $\frac{9+\sqrt{261}}{18}$ à exclure \\ \hline
3 & $x-\sqrt{7-x}=3$             & $3\le x\le 7$                       & $\frac{5+\sqrt{17}}{2}$   & $\frac{5-\sqrt{17}}{2}$ à exclure   \\ \hline
4 & $\sqrt{11-2x}-\sqrt{6-4x}=0$ & $x\le \frac{3}{2}$                  & $x=-\frac{5}{2}$          & -                                   \\ \hline
5 & $\sqrt{4x+13}+2x=1$          & $-\frac{13}{4}\le x\le \frac{1}{2}$ & -1                        & 3 à exclure                         \\ \hline
6 & $\sqrt{6x+1}=\sqrt{7x+4}$    & $x\ge -\frac{1}{6}$                 & -3 à exclure              &                                     \\ \hline
\end{tabular}
\end{solution}

\end{landscape}