\subsection{\'Equations du second degré}
Les équations du second degré

\begin{exercice}
Résoudre les équations du 2e degré incomplètes suivantes (sans utiliser les formules) :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $3{{x}^{2}}=0$ 
\item $5{{x}^{2}}=125$ 
\item $7{{x}^{2}}+4=0$ 
\item $3{{x}^{2}}-5=0$
\item $4{{x}^{2}}-x=0$
\item ${{x}^{2}}=x$
\item $13{{x}^{2}}=-45$
\item $10{{x}^{2}}+25x=0$
\item $6{{x}^{2}}-1=0$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre à l’aide des formules les équations suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ${{x}^{2}}-10x+25=0$ 
\item ${{x}^{2}}+12x-160=0$ 
\item ${{x}^{2}}+7x-78=0$ 
\item ${{x}^{2}}-51x+440=0$ 
\item ${{x}^{2}}-4x-32=0$ 
\item ${{x}^{2}}+5x+4=0$
\item ${{x}^{2}}+9x+14=0$
\item ${{x}^{2}}-6x+5=0$
\item ${{x}^{2}}-6x+8=0$
\item ${{x}^{2}}-3x-18=0$
\item ${{x}^{2}}-3x+10=0$
\item ${{x}^{2}}-3x-10=0$
\item ${{x}^{2}}+12x+36=0$
\item ${{x}^{2}}+9x-10=0$
\item ${{x}^{2}}+x+1=0$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les équations suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $12{{x}^{2}}-25x+12=0$ 
\item $-15{{x}^{2}}+34x-15=0$ 
\item ${{x}^{2}}+9x+8=0$ 
\item $100{{x}^{2}}-20x+1=0$ 
\item ${{x}^{2}}-8x-65=0$ 
\item $-14{{x}^{2}}+71x+33=0$ 
\item $25{{x}^{2}}-30x+8=0$ 
\item ${{x}^{2}}-17x+70=0$
\item $30{{x}^{2}}-11x-30=0$
\item $3{{x}^{2}}-6x+13=0$
\item $91{{x}^{2}}-2x-45=0$
\item $-2{{x}^{2}}-7x+9=0$
\item $4{{x}^{2}}-7x-15=0$
\item $20{{x}^{2}}+117x-161=0$
\item ${{x}^{2}}+12x+61=0$
\item $-104{{x}^{2}}-48x+50=0$
\item $100{{x}^{2}}-520x+651=0$
\item $121{{x}^{2}}+176x+64=0$
\item $11{{x}^{2}}-2x-9=0$
\item $189{{x}^{2}}+165x-76=0$
\item $50{{x}^{2}}-2501x+50=0$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les équations suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $7{{x}^{2}}-3x-1=0$ 
\item $8{{x}^{2}}+6x-9=0$ 
\item $49{{x}^{2}}-14x+1=0$	 
\item $3{{x}^{2}}-2x-2=0$ 
\item $4{{x}^{2}}+36x+81=0$ 
\item $5{{x}^{2}}-x-3=0$
\item $3{{x}^{2}}-5x-3=0$
\item $15{{x}^{2}}-17x-4=0$
\item $6{{x}^{2}}+7x-5=0$
\item $2{{x}^{2}}-x-1=0$
\item $2{{x}^{2}}+7x-4=0$
\item $3{{x}^{2}}+26x-9=0$
\item $4{{x}^{2}}-20x+25=0$
\item $9{{x}^{2}}+42x+49=0$
\item $13{{x}^{2}}-5x-11=0$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les équations suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $4\left( x-3 \right)+x\left( x-5 \right)-30=0$ 
\item $\left( x+1 \right)\left( x+2 \right)+\left( x+3 \right)\left( x+4 \right)=42$ 
\item $\left( x-2 \right)\left( x-4 \right)+\left( x-3 \right)\left( x-1 \right)=39$ 
\item $\left( x-6 \right)\left( x+1 \right)-\left( 2x+3 \right)\left( x-5 \right)=1$ 
\item ${{\left( 3x-5 \right)}^{2}}-12x=1$ 
\item ${{\left( 2x+1 \right)}^{2}}+3x=1$ 
\item $x-7=6-{{\left( x-7 \right)}^{2}}$ 
\item ${{\left( 5x-1 \right)}^{2}}+{{x}^{2}}=17$ 
\item ${{\left( 5x-3 \right)}^{2}}+7\left( 5x-3 \right)=18$ 
\item ${{\left( x+1 \right)}^{2}}-{{\left( x-1 \right)}^{2}}={{\left( x-8 \right)}^{2}}$
\item ${{\left( x+2 \right)}^{2}}-{{\left( x-2 \right)}^{2}}=4\left( {{x}^{2}}+1 \right)$
\item ${{\left( 4x+1 \right)}^{2}}-{{\left( 3x+1 \right)}^{2}}={{\left( 2x+1 \right)}^{2}}$
\item ${{\left( 3x+2 \right)}^{2}}-{{\left( 7x-3 \right)}^{2}}={{\left( 4x-1 \right)}^{2}}$
\item ${{\left( x-4 \right)}^{2}}+{{\left( x-3 \right)}^{2}}=\left( x-2 \right)\left( 3x-16 \right)$
\item ${{\left( x+3 \right)}^{3}}-{{\left( x-4 \right)}^{3}}=721$
\item ${{\left( x-5 \right)}^{3}}-{{\left( x+2 \right)}^{3}}+91=0$
\item \item ${{\left( 2x+1 \right)}^{2}}-\left( x-1 \right)\left( x+11 \right)={{\left( 3x-2 \right)}^{2}}-{{\left( 3x-4 \right)}^{2}}$
\item ${{\left( x+5 \right)}^{2}}-\left( 2x-1 \right)\left( 3x+5 \right)={{\left( x+3 \right)}^{2}}-{{\left( x+1 \right)}^{2}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
Résoudre les équations suivantes, préciser l’ensemble de définition :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\frac{1}{x-2}-\frac{1}{x+2}=\frac{1}{35}$ 
\item $\frac{4}{{{x}^{2}}-1}+\frac{3}{x+1}=\frac{2}{x-1}+1$ 
\item $\frac{x-3}{x-1}+\frac{x-1}{x-3}=\frac{25}{12}$ 
\item $\frac{2x-1}{3}+\frac{3}{x-8}=\frac{x-5}{x-8}+3$ 
\item $\frac{8x-3}{x+3}-2x=4-\frac{3{{x}^{2}}}{x+3}$
\item $\frac{x+2}{x-1}+\frac{x-4}{2x}=\frac{4}{2{{x}^{2}}-2x}$
\item $\frac{x+3}{x+2}-\frac{x+2}{x+3}=\frac{{{x}^{2}}-75}{{{x}^{2}}+5x+6}$
\item $\frac{x-2}{3\left( x-1 \right)}+\frac{x-1}{4\left( x-2 \right)}=\frac{x+2}{{{x}^{2}}-3x+2}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les équations littérales suivantes : 
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ${{x}^{2}}-4mx+3{{m}^{2}}=0$ 
\item ${{x}^{2}}-8mx+15{{m}^{2}}=0$ 
\item $7{{x}^{2}}+8mx+{{m}^{2}}=0$
\item $6\left( {{x}^{2}}+2{{m}^{2}} \right)-17mx=0$ 
\item ${{x}^{2}}-\left( m+n \right)x+mn=0$ 
\item $4{{x}^{2}}-2\left( m+n \right)x+mn=0$ 
\item $4{{x}^{2}}-4mx+{{m}^{2}}-{{n}^{2}}=0$
\item $mn{{x}^{2}}-\left( m+n \right)x+1=0$
\item $mn\left( {{x}^{2}}+1 \right)-\left( {{m}^{2}}+{{n}^{2}} \right)x=0$
\item ${{x}^{2}}-4mnx-{{\left( {{m}^{2}}-{{n}^{2}} \right)}^{2}}=0$
\item $mnp{{x}^{2}}-\left( {{m}^{2}}{{n}^{2}}+{{p}^{2}} \right)x+mnp=0$
\item ${{\left( m-x \right)}^{2}}+{{\left( x-n \right)}^{2}}={{\left( m-n \right)}^{2}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Factoriser les trinômes suivants :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ${{x}^{2}}-9x+18$ 
\item ${{x}^{2}}+3x-28$ 
\item $3{{x}^{2}}-21x+36$ 
\item $2{{x}^{2}}-12x+18$ 
\item $2{{x}^{2}}-3x-2$
\item ${{x}^{2}}-5x-6$
\item ${{x}^{2}}+4x+3$
\item ${{x}^{2}}+10x+20$
\item $3{{x}^{2}}-2x-4$
\item $18{{x}^{2}}+3x-1$
\item $4{{x}^{2}}-4x+1$
\item ${{x}^{2}}+x+1$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Trouver deux nombres ayant respectivement pour somme et pour produit :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=17 \\ 
 & P=30 \\ 
\end{array}{ll} \right.$ 
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=1 \\ 
 & P=-56 \\ 
\end{array}{ll} \right.$ 
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=\frac{24}{5} \\ 
 & P=-1 \\ 
\end{array}{ll} \right.$ 
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=\frac{4}{5} \\ 
 & P=-\frac{2}{5} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=15 \\ 
 & P=57 \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=2m \\ 
 & P={{m}^{2}}-{{n}^{2}} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=2{{m}^{2}}n \\ 
 & P={{m}^{4}}{{n}^{2}}-{{m}^{2}}{{n}^{4}} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=\frac{{{m}^{2}}+{{n}^{2}}}{mn} \\ 
 & P=1 \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & S=\frac{2m}{{{m}^{2}}-{{n}^{2}}} \\ 
 & P=\frac{1}{{{m}^{2}}-{{n}^{2}}} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Former une équation du second degré ayant pour racines :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=7 \\ 
 & {x}''=-3 \\ 
\end{array}{ll} \right.$ 
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=-2 \\ 
 & {x}''=-5 \\ 
\end{array}{ll} \right.$ 
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=3 \\ 
 & {x}''=\frac{1}{3} \\ 
\end{array}{ll} \right.$ 
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=2 \\ 
 & {x}''=-\frac{1}{2} \\ 
\end{array}{ll} \right.$ 
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=3 \\ 
 & {x}''=-7 \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=m+n \\ 
 & {x}''=m-n \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=m+n \\ 
 & {x}''=-\left( m+n \right) \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=m+n \\ 
 & {x}''=\frac{1}{m+n} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=3+\sqrt{2} \\ 
 & {x}''=3-\sqrt{2} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=2+\sqrt{3} \\ 
 & {x}''=2-\sqrt{3} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=\frac{1}{m+n} \\ 
 & {x}''=\frac{1}{m-n} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\item $\left| \begin{array}{ll}
  & {x}'=\frac{m+n}{m-n} \\ 
 & {x}''=\frac{m-n}{m+n} \\ 
\end{array}{ll} \right.$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\subsection{Équations réductibles}

\begin{exercice}
Résoudre les équations bicarrées suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item ${{x}^{4}}-5{{x}^{2}}+4=0$
\item ${{x}^{4}}-13x{}^{2}+36=0$
\item ${{x}^{4}}-7{{x}^{2}}+12=0$
\item $4{{x}^{4}}-73{{x}^{2}}+144=0$
\item ${{x}^{4}}+29{{x}^{2}}+100=0$
\item ${{x}^{4}}-5{{x}^{2}}-36=0$
\item $9{{x}^{4}}-40{{x}^{2}}+16=0$
\item ${{x}^{4}}-13{{x}^{2}}+42=0$
\item ${{x}^{4}}-10{{x}^{2}}+9=0$
\item $5{{x}^{4}}-7{{x}^{2}}+10=0$
\item $2{{x}^{4}}-14{{x}^{2}}+24=0$
\item ${{x}^{4}}+15{{x}^{2}}-16=0$
\item $16{{x}^{4}}-8{{m}^{4}}{{x}^{2}}+{{m}^{8}}=0$
\item ${{x}^{4}}+4mn{{x}^{2}}-{{({{m}^{2}}-{{n}^{2}})}^{2}}=0$
\item ${{m}^{2}}{{x}^{4}}-\left( 1+{{m}^{2}}{{n}^{2}} \right){{x}^{2}}+{{n}^{2}}=0$
\item ${{x}^{4}}-m\left( m+n \right){{x}^{2}}+{{m}^{3}}n=0$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Simplifier les racines carrées doubles suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\sqrt{6-\sqrt{20}}$
\item $\sqrt{5-2\sqrt{6}}$
\item $\sqrt{7+4\sqrt{3}}$
\item $\sqrt{5-\sqrt{21}}$
\item $\sqrt{16+2\sqrt{55}}$
\item $\sqrt{\frac{1}{6}\left( 7+\sqrt{13} \right)}$
\item $\sqrt{28-10\sqrt{3}}$
\item $\sqrt{28+5\sqrt{12}}$
\item $\sqrt{3-2\sqrt{2}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les deux équations bicarrées suivantes :
\begin{enumerate}
\item ${{x}^{4}}-6{{x}^{2}}+4=0$
\item $3{{x}^{4}}-42{{x}^{2}}+75=0$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les équations réciproques suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $6x{}^{3}-7{{x}^{2}}-7x+6=0$
\item $3{{x}^{3}}+7{{x}^{2}}-7x-3=0$
\item $5{{x}^{3}}-31{{x}^{2}}+31x-5=0$
\item $2{{x}^{3}}+7{{x}^{2}}+7x+2=0$
\item ${{x}^{4}}+{{x}^{3}}-4{{x}^{2}}+x+1=0$
\item ${{x}^{4}}-6{{x}^{3}}+6x-1=0$
\item $6{{x}^{4}}-5{{x}^{3}}-13{{x}^{2}}-5x+6=0$
\item ${{x}^{4}}-5{{x}^{3}}+5x-1=0$
\item $5{{x}^{4}}-26{{x}^{3}}+26x-5=0$
\item $4{{x}^{4}}+8{{x}^{3}}-37{{x}^{2}}+8x+4=0$
\item ${{x}^{4}}-{{x}^{3}}-x+1=0$
\item $2{{x}^{4}}-9{{x}^{3}}+14{{x}^{2}}-9x+2=0$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Résoudre les équations irrationnelles suivantes :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $x+\sqrt{5x+10}=8$
\item $\sqrt{9x+5}+3x=0$
\item $x-\sqrt{7-x}=3$
\item $\sqrt{11-2x}-\sqrt{6-4x}=0$
\item $\sqrt{4x+13}+2x=1$
\item $\sqrt{6x+1}=\sqrt{7x+4}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}